\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cheatsheet}
% \usepackage[TC]{fontenc}

% 
\newsavebox\ltmcbox

%opening
\title{Python Spickzettel}
\subtitle{Nummerische Datentypen, Sets und Dictionaries}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}
\raggedcolumns

\begin{document}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Definition}

\begin{itemize}
\item \pyth{None}-Datentyp
\item Boolesche Werte
\item Nummerischen Datentypen; hierzu zählen in Python:
\begin{itemize}
\item Ganzzahlen \pyth{int}
\item Fließkommazahlen \pyth{float}
\item Komplexe Zahlen \pyth{complex}
\end{itemize}
\item Sets: ungeordnete Ansammlung von beliebigen Elementen
\item Dictionaries: Zuordnungen von verschiedenen Objekten (Schlüssel-Werte-Paare)

\end{itemize}

\section{Die Funktion \pyth{type}}
Datentypen können über die Funktion \pyth{type} (built-in) zur
Laufzeit ermittelt werden:

\begin{python}
>>> type(5)
<type 'int'>
>>> type(23.8)
<type 'float'>
\end{python}

\section{None-Datentyp}
Ein Nil- bzw.\ Nullwert. Sinnvoll wenn eine Variable noch nicht mit einem konkreten Wert initialisiert werden soll.

\begin{python}
>>> type(None)
<type 'NoneType'>
\end{python}

\section{Boolescher Datentyp}

Zwei: \pyth{True} (analog zu 1) und \pyth{False} (analog zu 0)\\
Sonderfall: \pyth{None}

\begin{python}
>>> a = b = True
>>> c = False
>>> a and b
True
>>> a and c
False
\end{python}

\section{Nummerische Datentypen}
Python~3 kann Ganzzahlen beliebiger Länge speichern (im Gegensatz zu Python~2)

\subsection{Zahlen definieren}

\begin{python}
# Normale Zahl (Ganzzahl=Integer)
>>> 12
# Fliesskommazahl
>>> 3.1, 1E3
# Hexadezimalzahl mit fuehrendem 0x:
>>> 0xa0
# Oktalzahl mit fuehrender Null:
>>> 0271
# Binaerzahl mit fuehrendem 0b:
>>> 0b1010101010
\end{python}


\subsection{Operatorrangfolge}
Der zuerst aufgeführte Operator bindet am stärksten, der letzte 
am schwächsten.

\begin{enumerate}[leftmargin=15ex,labelsep=.85em]
\item[x \ops{**} y]  y-te Potenz von x
%\hline
\item[\ops{\textasciitilde}x]  bitweises Komplement von x
%\hline
\item[\ops{+}x, \ops{-}x]  positives oder negatives Vorzeichen
%\hline
\item[x \ops{*} y] Produkt von x und y
\item[x \ops{/} y] Quotient von x und y
\item[x \ops{\%} y] Rest bei ganzzahliger Divison von x und y
\item[x \ops{//} y] Ganzzahlige Division von x und y
%\hline
\item[x \ops{+} y] Produkt von x und y
\item[x \ops{-} y] Differenz von x und y
%\hline
\item[x \ops{{<<}} n] bitweise Verschiebung um n Stellen nach links
\item[x \ops{{>>}} n] bitweise Verschiebung um n Stellen nach rechts
\item[x \ops{\&} y] bitweises  UND zwischen x und y\\
\item[x \ops{\textasciicircum{}} y] bitweises ausschließliches ODER zwischen x und y
\item[x \ops{\textbar{}} y] bitweises nicht ausschließliches ODER zwischen x und y

\item[x \ops{{<}} y] ist x kleiner als y
\item[x \ops{{<=}} y] ist x kleiner oder gleich als y
\item[x \ops{{>}} y] ist x größer als y
\item[x \ops{{>=}} y] ist x größer oder gleich als y
\item[x \ops{!=} y] ist x ungleich y
\item[x \ops{==} y] ist x gleich y

\item[x \ops{is} y] Sind x und y identisch?
\item[x \ops{is not} y] Sind x und y nicht identisch?

\item[x \ops{in} y] Befindet sich x in y?
\item[x \ops{not in} y] Befindet sich x nicht in y?

\item[\ops{not} x] logische Negierung

\item[x \ops{and} y] logisches UND

\item[x \ops{or} y] logisches ODER
\end{enumerate}


\subsection{Gemeinsame Operationen}

\begin{itemize}
\item \pyth{x + y}: Summe von x und y
\item \pyth{x - y}: Differenz von x und y
\item \pyth{x * y}: Produkt von x und y
\item \pyth{x / y}: Quotient von x und y
\item \pyth{x // y}: Quotient als Fließkommazahl von x und y
\item \pyth{x % y}: Modulo-Operation, Rest der Division von x und y
\item \pyth{-x}: Negation
\item \pyth{+x}: Plus-Operator; belässt Vorzeichen wie es ist
\item \pyth{abs(x)}: absoluter Wert von x
% \item \pyth{int(x)}: x nach Ganzzahl konvertiert
% \item \pyth{float(x)}: x nach Fließkommazahl konvertiert
% \item \pyth{complex(re, im)}: komplexe Zahl mit Realteil re und Imaginärteil im
\item \pyth{x ** y} oder \pyth{pow(x,y)}: Potenz von $x^y$
\end{itemize}


\subsection{\iqq{Spezielle} Zahlen}

\subsubsection{Unendlich: Inf}
Für eine \iqq{unendliche} Zahl gibt es das Schlüsselwort
\iqq{inf} für positive und \iqq{-inf} für negative Unendlichkeit
(Schreibweise egal):

\begin{python}
# Positiv und negativ Unendlich:
>>> float('inf'), float('-INF')
(inf, -inf)
\end{python}


\subsubsection{Keine Zahl: NaN}
Für Zahlen die keine sind, gibt es das Schlüsselwort \iqq{NaN},
\emph{not a number} (Schreibweise egal):

\begin{python}
# "Not a number"
>>> float("nan"), float('NaN'), float('NAN')
nan, nan, nan
\end{python}

\iffalse
\subsubsection{Imaginäre Zahl}
Imaginäre Zahlen (d.~h.\ komplexe Zahlen bei dem der Realteil Null
ist), lassen sich in Python durch \verb!j! darstellen:

\begin{python}
>>> c = 2j
>>> type(c)
complex
>>> a.real, a.imag
(0.0, 2.0)
\end{python}
\fi

\subsection{Konvertierung einer Zahl in einen String}

\begin{itemize}
\item \pyth{bin(i)} Binäre Darstellung der Ganzzahl i als String
% \item \pyth{complex(r, i)} Konvertiert Realteil r und (optionaler) Imaginärteil i in eine komplexe Zahl
\item \pyth{hex(i)} Hexadezimale Darstellung der Ganzzahl i als String
\item \pyth{str(i)} Stringdarstellung einer Zahl (Ganzzahl oder Fließkommazahl)
\item \pyth{oct(i)} Oktale Darstellung der Ganzzahl i als String
\item \pyth{chr(i)} Konvertiert eine Zahl ($0 <= i <= \mathrm{0x10ffff}$) in einen Unicodestring
\end{itemize}

\begin{python}
>>> bin(42)
'0b101010'
>>> hex(42)
'0x2a'
>>> str(42), str(42.0), str(0x2a)
('42', '42.0', '42')
>>> oct(42)
'0o52'
>>> chr(42)
'*'
\end{python}


\subsection{Konvertierung eines Strings in eine Zahl}

\begin{itemize}
\item \pyth{int(x, [base])} Konvertiert Objekt x in eine Ganzzahl; standardmäßig
Dezimalsystem (Basis ist 10).
\item \pyth{ord()} Liefert die Unicodezahl eines Einzeichen-Strings zurück.
\end{itemize}

\begin{python}
>>> int('42'), int('0x2a', 16), int('0o52', 8)
(42, 42, 42)
>>> ord('*')
42
\end{python}


\subsection{Komplexe Zahlen}

Komplexe Zahlen entstehen aus der Gleichung $ x^2 + 1 = 0$. Hierbei enthält die komplexe
Zahl einen Realteil (re) und Imaginärteil (img). Die imaginäre Einheit ist $i^2 = -1$
bzw.\ $i = \sqrt{-1}$. Python verwendet das Symbol \pyth{j}.

\begin{python}
>>> 5j
5j
>>> C1=2+4j
>>> C1
(2+2j)
>>> C1.real
2.0
>>> C1.imag
4.0
\end{python}

Rechnen mit komplexen Zahlen:

\begin{python}
>>> C1=2+4j
>>> C2=4+3j
>>> C1+C2
(6+7j)
>>> C1-C2
(-2+1j)
>>> C1*C2
(-4+22j)
>>> C1/C2
(0.8+0.4j)
\end{python}


\section{Mengen (Sets)}
Eine Menge ist eine ungeordnete Sammlung von einmaligen Elementen
(seit Python 2.4).
Python enthält zwei Mengentypen: \pyth{set} und \pyth{frozenset}.
Letzterer Typ ist ein unveränderliches \pyth{set}.

\subsection{Mengen definieren}
\begin{syntax}
set( seq )\\
\{ value1, value2, ... \}
\end{syntax}

Zwei Schreibweisen für \pyth{set}:

\begin{python}
>>> M1 = set([3, 6, 5, 5, 6, 3])
>>> M1
set([3, 5, 6])
>>> M2 = { 3, 6, 5, 5, 6, 3 }
>>> M1, M2
(set([3, 5, 6])
>>> M2
set([3, 5, 6]))
>>> M1 == M2
True
\end{python}

Für \pyth{frozenset} gibt es nur eine:

\begin{python}
>>> frozenset(range(7))
frozenset({0, 1, 2, 3, 4, 5, 6})
\end{python}

\subsection{Set-Methoden}

\begin{itemize}
\item \pyth{M.issubset(t)} oder \pyth{ M <= t} $ M \subset{} t $ 
\item \pyth{M.issuperset(t)} oder \pyth{M >= t} $ M \supset{} t $ 
\item \pyth{M.isdisjoint(t)} Prüfung, ob Mengen \iqq{disjunkt} (\iqq{getrennt}) sind, d.~h.\ wenn zwei Mengen keine Schnittmenge haben
\item \pyth{M.union(t)} oder \pyth{M | t}: Vereinigungsmenge $ M \cup{} t $
\begin{python}
>>> set("pecan") | set("pie")
set(['a', 'c', 'e', 'i', 'n', 'p'])
\end{python}

\item \pyth{M.intersection(t)} oder \pyth{M & t}: Schnittmenge $ M \cap{} t $

\begin{python}
>>> set("pecan") & set("pie")
set(['p', 'e'])
\end{python}

\item \pyth{M.symmetric_difference(t)} symmetrische Differenzmenge \pyth{M ^ t}, $ M \bigtriangleup{} t $ 
d.~h.\ alle 
Elemente die jeweils entweder in M oder t enthalten sind, aber nicht in beiden

\begin{python}
>>> set("pecan") ^ set("pie")
set(['a', 'c', 'i', 'n'])
\end{python}

\item \pyth{M.difference(t)}  Differenzmenge \pyth{M - t}, $ M \backslash{} t $
d.~h.\ alle Elemente in M die nicht in Menge t enthalten ist
\end{itemize}




\section{Zuordnungen (Dictionaries)}
Ungeordnetes, assoziatives Array (\iqq{Hash}) von Schlüssel-Werte-Paaren

\subsection{Dicts definieren}
\begin{syntax}
dict( key1=value1, key2=value2, ... )\\
\{ key1: value1, key2: value2 \}
\end{syntax}

Zwei Schreibweisen:

\begin{python}
>>> D1 = dict(a=2, b=4)
>>> D2 = {"a": 2, "b": 4 }
\end{python}

\subsection{Dict-Methoden}

\begin{itemize}
\item \pyth{D.clear()} löscht den Inhalt des Dicts
\item \pyth{D.get(key, def)} Wert von Schlüssel key zurückliefern, andernfalls Standardwert def
\item \pyth{D.items()} liefert Schlüssel-Werte-Paar als Tupel zurück, eingepackt in einer Liste
\item \pyth{D.keys()} liefert alle Schlüssel des Dicts als Liste zurück
\item \pyth{D.pop(key)} lieft den Schlüssel key zurück und löscht den key aus dem Dict
\item \pyth{D.setdefault(key [, x])} Gegenteil von \pyth{D.get}; setzt \pyth{D[key]=x}, 
wenn der Schlüssel key nicht vorhanden ist
\item \pyth{D.update(other)} zusammenfügen des Dicts D mit dem anderen Dict other; ggf.\ werden
gleiche Werte überschrieben
\item \pyth{D.values()} liefert alle Werte des Dicts als Liste zurück
\end{itemize}


% -------------------------------------
\end{multicols}
\end{document}
